
\section*{Introducción} % Antes ecosistema 

El confinamiento provocado por la pandemia de Covid-19 permitió a artistas, gestores, instituciones públicas e industrias a replantear maneras de compartir flujos copresenciales y hacer performance audiovisual en vivo. El presente artículo describe Panorama, un conjunto de módulos de código y software que permiten realizar conciertos en espacios virtuales tridimensionales alojados en la web. De manera complementaria, introduce discusiones que surgieron durante la activación del espacio sobre materialidad, virtualidad, descentralización, distribución, arqueología del ciberespacio, entre otros. 

\emph{Panorama}\footnote{p2p-game-networking. \emph{Cf}. \url{https://github.com/rexmalebka/p2p-game-networking/} (Consultado el \today)} fue un programa escrito e implementado por \emph{PiranhaLab}\footnote{``PiranhaLab es un laboratorio interdisciplinario que trabaja en las tripas del software''. (\url{https://piranhalab.github.io/)} (Consultado el \today)} una serie de conciertos realizados en la web. La premisa central del proyecto consistió en el uso de módulos de software para que los asistentes a eventos performáticos y audiovisuales pudieran compartir una experiencia ligera para el navegador de manera simultánea, aprovechando tecnologías de transmisión de audio y video. 

El proyecto surgió como una alternativa de espacio digital que pudiera hacer frente a iniciativas privativas y como una crítica a implicaciones de exclusión social en la escalada de recursos tecnológicos necesarios para el acceso a estos espacios y como un motivo para visibilizar problemáticas sociales, por medio de la curaduría de un ciclo de conciertos y de la distribución en el espacio digital de materiales gráficos y textuales. Los casos que parten de estas premisas y que más adelante describimos formaron parte del ciclo de conciertos EDGES, plataforma de experimentación y difusión de proyectos audiovisuales en vivo, impulsada por el Laboratorio de Imágenes en Movimiento del Centro Multimedia del Centro Nacional de las Artes.\footnote{\emph{Cf}. \url{https://www.facebook.com/events/209679013466792} (Consultado el \today)} Los conciertos realizados en este ciclo se llevaron a cabo del 6 de agosto al 19 de noviembre de 2020.

% Algunos eventos independientes que fueron significativos para la escritura sucedieron poco antes o después de estas fechas.

% Comenté lo siguiente, esto antes era parte de un resumen extenso, ahora parece redundante

% El artículo aporta elementos a una discusión para la reflexión transversal (técnica, estética y  de investigación académica) y utiliza conceptos que nos permiten desplazarnos entre estos hilos para entretejer la investigación transdisciplinaria. Se adscribe a los planteamientos de los estudios del software y busca extender la discusión del terreno técnico y descriptivo. A lo largo del texto buscamos problematizar el papel que juega la computadora (local o en servidores) en la realización de prácticas performáticas y audiovisuales en la web.

%% La discusión inicia con la idea del software como una prótesis y termina problematizando las ideas que orbitan en torno a la cajanegrización de cara a la idea del trabajo socialmente invertido para la escritura de software. % Esto puede ir en discusión 

% Pendiente: cómo resolvemos el problema de ser gestores, artistas y escritores. Investigación artística

% Segundo pendiente: realmente tenemos la capacidad narrativa de plantear una navegación 

% \subsection*{Ecosistema} % Esto antes se llamaba antecedentes ivaciones paralelasun titulo más serio sería: activaciones paralelas

\section*{Ecosistema}

Panorama se insertó en un ecosistema que tuvo en común el diseño y la gestión de espacios tridimensionales que transmitieron señales de audio y video a un espacio digital, esto es que enfocaron una parte del ejercicio creativo en la previsualización, realización y mantenimiento de los recintos que fueron accedidos por medio de navegadores web. Los proyectos que se abordan en esta sección buscaron resolver la transmisión de eventos con software libre. Algunos se enfocaron en la programación desplazándose del uso de herramientas desarrolladas por terceros a la escritura de programas personalizados. 

Los espacios que mencionamos se distinguen de herramientas como Zoom, Jitsi o Google Meet en lo que respecta al tipo de comunicación que procuran: los espacios se centraron en las consecuencias expresivas de flujos audiovisuales y no en la comunicación hablada. Los puntos comunes entre los espacios referenciados a continuación fueron: transmisión de audio y video en tiempo real y el posicionamiento de pantallas, audio, avatares y escenarios en el espacio. Destacamos que los proyectos que realizaron eventos en la web y que compartieron ecosistema con Panorama tuvieron una cercanía performática, como es el caso de la comunidad que practica la programación al vuelo o \emph{live coding}. 

% Quité la parte espacial. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% Distinciones %%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Por aquí podría ir la cuestión de la crítica a la escala de recursos y al uso de plataformas a través de redes sociales y servicios convencionales. La problematización no se centra en lo tecnológico sino en la estructuración de plataformas y redes. 

% Primera distinción: escritura de espacio en contraposición a uso de herramientas privativas o libres.
% Segunda distinción: Herramientas que tienen un objetivo comunicativo a través de la palabra (tipo pedagógico) 

La presente investigación parte de algunos eventos realizados por la comunidad internacional de live coding. Es importante señalar que no todos los eventos partieron de esta práctica. Los Algoraves organizados por Algo:ritmi\footnote{\emph{Cf}.\url{https://www.facebook.com/AlgoritmiTorino/about/} (Consultado el \today)} iniciaron el interés por los espacios tridimensionales de realidad virtual para lidiar con el distanciamiento social de la pandemia. Estos eventos tuvieron lugar en Mozilla Hubs.\footnote{\emph{Cf}.\url{https://hubs.mozilla.com/} (Consultado el \today)} Esta herramienta resuelve el trasfondo de la experiencia y permite al diseñador centrarse en el montaje del escenario al que acceden los usuarios. Desde nuestra perspectiva, la escritura de capas de mayor nivel dificulta la experiencia del usuario y oculta, intencionalmente o no, el funcionamiento de los módulos que conforman estos espacios. 

Otros casos de implementación de espacios virtuales en situaciones de concierto fueron propuestas por ToplapMx. De manera similar a Algo:ritmi, se realizaron algunos Algoraves relacionados con la escena de la programación al vuelo\footnote{\emph{Cf}.\url{https://networkmusicfestival.org/programme/performances/toplap-mexico-vr-algorave/} (Consultado el \today)} fueron organizados en FabricaVR, la plataforma de realidad virtual dedicada de TOPLAP México. Ambos casos forman parte de comunidades que antes de la pandemia realizaban conciertos con tecnologías de transmisión de audio y video.\footnote{\emph{Cf.}\url{https://www.youtube.com/c/Eulerroom/videos}(Consultado el \today)}% Nombres de las personas 

Simultáneamente, otros espacios utilizaron marcos de trabajo mixtos para resolver el diseño de escenarios y el control de datos. Tal fue el caso de OXXXO, escrito por Carlos Pesina, el cual, en participación con el festival Ceremonia, permitió la realización de eventos digitales para afrontar la cancelación de conciertos presenciales causada por la pandemia de Covid-19.\footnote{La documentación es escasa. \emph{Cf}. \url{https://www.instagram.com/p/B_bdw_TlrKa}  y \url{https://medium.com/@desyfree/musicaenvivocovid19-79e570a8f321} (Consultados el \today)} A-frame\footnote{\emph{A-frame} es ``un marco de trabajo para construir experiencias de realidad virtual(VR)''. \url{https://aframe.io/docs/1.2.0/introduction/} (Consultado el \today)} fue una solución alternativa a Mozilla Hubs para la realización de eventos virtuales. \textit{Sinestesia}\footnote{``Laboratorio de Experimentación, Improvisación y Nuevos Medios''. (\url{https://www.instagram.com/si.nestes.ia/})(Consultado el \today)} y \textit{ZeYX Lab}\footnote{ \emph{Cf}. \url{https://zeyxlab.com/}(Consultado el \today)} implementaron este entorno. Este marco de trabajo tiene fundamento en Three.js,\footnote{``El proyecto de three.js apunta a la creación de una librería 3D fácil de usar, ligera, multinavegador, multipropósito''. (\url{https://threejs.org/)} (Consultado el \today)} una librería que \emph{Panorama} utilizó para el posicionamiento y la renderización de objetos tridimensionales en el navegador.

La Federación de Código al Vuelo\footnote{\url{https://github.com/federacion-de-codigo-al-vuelo/en-vivo}. Consultado el \today}, conformada por Rodrigo Frenk, Diego Villaseñor, Dorian Sotomayor, Marianne Teixido y Emilio Ocelotl, fue un antecedente directo de Panorama. Este repositorio y las discusiones que lo articularon fueron parteaguas de algunas ideas centrales que desembocaron en la escritura del proyecto que describimos pero que también influyeron en Camposónico.\footnote{\emph{Cf}.\url{https://echoic.space/} (Consultado el \today)} La experiencia de colaboración con la Federación permitió concebir el entramado de módulos de código que pudieran resolver aspectos específicos. Tal es el caso de alguna forma de escritura en tiempo real o la transmisión de gestos de un avatar que extendiera las posibilidades de desplazamiento y movimiento corporal en el espacio. La búsqueda por un espacio personalizado de los proyectos que se desprendieron de la Federación se estableció con el objetivo de resolver problemáticas de rendimiento que las plataformas de alto nivel resolvían de una manera poco transparente. 

% Esto lo comenté igual pueden hablar más de esto en plataformas

% Los eventos anteriormente enunciados resolvieron la transmisión de audio y video con plataformas privativas de streaming como YouTube y Twitch; plataformas para envío bidireccional de señales de audio como Sagora, Jacktrip y Sonobus y plataformas para el montaje de servidores de audio y video como Icecast o LiquidSoap. Esta última experiencia apuntó a la escritura de un servidor personalizado de streaming de audio y video. % falta hablar de másservicios privativos de streaming

% De la experiencia como asistentes, como ejecutantes y como incipientes investigadores/escritores de código en plataformas y eventos que implicaron estas resoluciones fue que el proyecto de \textit{PiranhaLab} empezó a delimitarse. Adicionalmente, sugieron discusiones sobre estos entornos, de las piezas y eventos que contuvieron e incluso del momento en el que espacio y e interpretación se desdibujaron. 
